【掌鳩陳浩天嘴】人口普查數據分析：內地新移民比例竟拾級而下？

離港移民潮（emigration），近年成為潮流話題。至於，來港移民潮（immigration）又是怎樣一回事？坊間似乎未有深究。各界一般錯誤認定，內地新移民乃香港最大來港移民來源，多年來均一直沒有糾正過來。

大家不禁要問：以上說法，到底有何證據支持？

的而且確，在單程證制度下，每年都有數以萬計的內地人獲批來港。最新資料顯示，2015年共約3.8萬人持單程證來港，相關數字固然不少；然而，這其實創出了1995年以來最低，除以365天計算日均涉及105人，亦遠遠少於每日150人的上限配額（事實上，配額絕大部分時間未有用盡）。箇中反映，單憑觀感認知事物難免存在偏差。
根據2016年的人口普查，內地人所佔香港人口的比例，竟亦沒有節節上升，反之卻是拾級而下。（資料圖片／余秋婷攝）
更加弔詭的是，根據2016年的人口普查，內地人所佔香港人口的比例，竟亦沒有節節上升，反之卻是拾級而下。按出生地點分類，來自中國內地／澳門／台灣（以下簡稱「內澳台」）的香港人口，2006年約為230萬人，2011年約為226.8萬人，2016年約為227.2萬人，人數雖然大致平穩，10年來差距都在3萬左右；不過見諸所涉比率，2006年為33.5%，2011年為32.1%，2016年為31.0%，就現明顯下跌趨勢，人口比例愈來愈少。

值得留意的是，這批出生地點來自「內澳台」的香港人口，絕大多數都是回歸以前已經來港的「舊移民」，亦即隸屬坊間定義下的本土香港人。2006年人口普查指出，來港超過10年的相關人口，亦即1996年前已在港定居的，人數為186.5萬；比較2016年「內澳台」的227.2萬人，相關「舊移民」不單高佔了82%，簡單運算之下，回歸20年來的「新」的「新移民」人口則粗略只涉40多萬（當然，這未包括期內去世人士，惟無論如何「舊移民」肯定遠遠多於「新移民」）。
而事實上，以居港年期分類，「新」的「新移民」的人數及人口比例均見下降。對比2006年，來港3年以下的新移民涉14萬或2.1%、4至6年的涉13.9萬或2.0%、7至9年的涉15.3萬或2.2%，但到2016年，3組數字分別減至13.4萬或1.8%、11.6萬或1.6%、14萬或1.9%。也就是說，不單包括「舊移民」在內的「內澳台」移民比例正在減少，就連當中的「新」的「新移民」人數和人口比例亦明顯淨減少了。

那麼，在港新移民愈來愈多的說法，恐怕經不起統計數字的考驗。

好了，回到文首的問題：移民離港潮下，甚麼人來港呢？觀乎出生地點和種族分類的人口淨變化，答案乃是來自「其他地方」的移民，這跟「內澳台」來港狀況呈現此消彼長之態。
（作者提供）
如前所述，過去10年來，出生地點來自「內澳台」的人口比例，累積減少了2.5個百分點，人數亦淨減少約2.7萬；然而，來自「其他」出生地點的，則增加了2.2個百分點，人數則淨增加18.6萬。以不包括外傭的種族分類，白人便由2006年的3.6萬人，升至2016年的5.8萬人，增幅多達60%；至於撇除白人、菲律賓人、印尼人計算，「其他」者更從不足10萬人，急飆至近18萬人，當中，印度、巴基斯坦、尼泊爾的俗稱「南亞兵團」的人數，便淨增加3.2萬至8萬人，增幅亦近70%。
恰如不在港出生的本土派梁天琦反問：「出身與本土何來衝突？」（資料圖片）
總括而言，以上數字反映一個現象：雖然，每年都有數萬內地人持單程證來港，但他們卻未必成為香港常住人口的一部分。事實上，在超過九成中國籍人口視香港為永久居留的同時，亦有多逾10萬「內澳台」人口不以香港作為永久居留地，後者數字便較10年前升近50%。其中一個可能，實不排除內地人來港僅僅作為移民他國的踏腳石；換言之，所謂港人移民海外創新高，可能就包括不少新移民......（可惜官方沒有相關統計）

其實，出生地點在香港的人口比例，與10前年比較就出現輕微增加跡象，由60.3%增至60.7%，反映所謂「香港人被溝淡」現象似未發生。誠然，這個計算包括「單非」以至「雙非」人士。但恰如不在港出生的本土派梁天琦反問：「出身與本土何來衝突？」重要的是，正當94.6%香港人口以廣東話作為語言或方言，以普通話作為慣用語的比率只得1.9%，數字比主要見諸老一輩的福建話、客家話、潮洲話的2.1%還要少，亦低於英語的4.3%－－以文化角度來看，究竟是香港人被內地化了，抑或是「新移民」被香港化了？

這就是人口普查所顯示的狀況。

本土派又要搬龍門
睇下梁天琦講過D乜先LA

清一色都係屌鳩本土派既post

雙非又當香港出世
玩統計廢到連小學生都唔信

負皮上一頁

你地D本土派成立左咁耐
咪又係除左屌泛民乜鳩野都唔識
咁又代表乜野
唔屌得架？本土派
係咪好似陳浩天咁
唔支持本土派冇得係連登發聲

新移民定義係來港7年喎
即係2010年前嚟香港嘅蝗唔會當係新移民

新移民暫時少咗，但中國移民總數係多㗎喎

樓主一係五主一係就係水泥隊

技窮

對付窮途末路嘅你夠晒

窮途末路既講獨派
集會人數少過泛民遊行人數

一定要將熱狗同城邦派趕盡殺絕

統計蝗語數量比較合理，產卵唔計合移民數唔拿理

其實計派咗幾多個證就知
有啲新移民黎七年都仲係唔肯融入香港生活

因為泛民唔夠資源姐
泛民經常有關心新移民
泛民如果多D資源
新移民都可以好愛護香港

留意返報導來源係香港零壹

因人廢言？

留意返ON9言論係來自講毒廢青

係，政府成日話單程証拿綜緩比例低

其實數字掩眼法

遊B一早駁哂啦

[超高質] 游蕙禎：反駁HK01「香港並未受中國殖民」說法

心水清

游B呢D垃圾都吹奏到上位
就知本土派真係冇任何人才！

就文化角度而言，援引以出生地作劃分的人口增長數據是毫無意義的，因為單憑出生地並不能反映其傳承何種文化。反之，若我們翻查歷年人口普查報告，按出生地和其慣用語言的數據更具參考價值，皆因此數據反映受訪對象的文化認同傾向。

⋯⋯⋯⋯根據自1991年起至今之統計，於香港出生並以廣東話作母語的人口百分比徘徊於97%至98%，當中從2001年的98.31%[2]下降至2006年的97.63%[3]；而於香港出生並以普通話作母語的人口百分比，從2001年的0.1%升至2006年的0.27%。2001年僅有3888人於香港出生並以普通話作母語，但於2006年，已升至10669人。就方言總使用人數而言，2001年時以廣東話為母語的人口約572萬，即佔當時總人口89.24%，至2016年約626萬[4]，佔當年總人口88.87%，使用人口比例不升反降。觀乎以普通話為母語之人口，從2001年55410人，即當時總人口0.86%，增長至2016年131406人，佔總人口1.86%。此外，根據2006年至2016年人口普查數據，能說廣東話的總人口百分比由96.5%下降至94.6%。簡單而言，以普通話為母語的人數持續增長，從使用方言的統計數字，也能看出於文化角度而言，香港本地語言的推廣和使用率停滯不前，甚至呈倒退之勢；而普通話則成為香港愈普及使用的方言⋯⋯⋯⋯⋯

香港01不嬲都係親共媒體架啦
死五毛「大鵬金翅神將」祝你暴屍街頭

新移民可以搞港獨
香港人可以奶共做愛字頭

呢個係事實黎喎

所謂「溫水煮蛙」，其一便是訴諸似是理性、實則不甚全面的數字和描述，意圖證明情況不若他人口中嚴重。中共以人口政策將香港改頭換面，單程證配額縱然未有用盡，香港人均生活空間也早已捉襟見肘。今日主權移交近廿年，不宜再以似是而非的百分比自欺欺人，為中共粉飾太平。

論點喺邊？

你反駁緊梁天琦？

比例

個基數呢

你咁講無意思,
要計番比例

新移民入面, 8個都係奶共 只有2個支持民主
香港人入面, 8個都係支持民主, 只有2個奶共

即係好似
中國人都可以做好人
日本人都可以做衰人

but
每100個中國人, 只有1個係好人, 其餘99個係衰人
每100個日本人, 有99個好人, 只有1個係衰人

死五毛屌你老母

又黎

雙非單非計左未

學你話齋，因人廢言？

返大陸團聚la 撚樣

唔係
咁低水平論點就算鳩數啦

樓主五毛熱狗

要落黎既都落得七七八八
個個落地生根，生出黎嗰班臭種係當本地
但佢地語言教養意識形態都係支那人
再透過教育慢慢令到真正本土既班臭種同化埋
再計埋班蝻

所以係叫殖民唔係叫移民
殖民係植落黎再等佢生長
新移民只係預備工作
慢慢先到戲肉

個統計當係香港出世既人就係「土生土長既香港人」
雙非單非當然冇被當成移民啦

移民左落黎生出黎果隻蝗b 當係土生土長香港人

因人廢言？

留意返ON9言論係來自....

因人廢言
on9仔自打嘴巴咪咁撚柒啦

過左7年生埋個啲計香港人

乜柒野內澳台

中澳台就中澳台啦維穩hk01

連仔可唔可以ban晒d五毛。好阻礙討論